% \iffalse
% !TEX program  = pdflatex
%<*system>
\begingroup
\input docstrip.tex
\keepsilent
\askforoverwritefalse
\preamble

This is `anthosthesis.cls', a modified version of the style
`classicthesis.sty' by André Miede.
Modifications as of November 2011 by Antonio Macrì.

Copyright (C) 2011 2012 Antonio Macrì <ing.antonio.macri@gmail.com>
Copyright (C) 2011 André Miede <http://www.miede.de>

License:
This program is free software: you can redistribute it and/or modify
it under the terms of the GNU General Public License as published by
the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
(at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful,
but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the
GNU General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU General Public License
along with this program. If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.

Thanks to:
André Miede, Claudio Beccari, Enrico Gregorio, Lorenzo Pantieri
and to Tommaso Gordini who suggested the name of this new class.

Warning:
This is an alpha version: use it only for testing purposes or if
you want an overview on how it works. Options, commands, and
behaviour may change in future releases.
Avviso:
Questa è una versione alfa: usala solamente per testarla o se vuoi
un'anteprima del funzionamento della classe. Opzioni, comandi e
comportamenti potrebbero cambiare in futuro.

\endpreamble
\generate{
  \file{\jobname.cls}{\from{\jobname.dtx}{class}}
}
\nopreamble
\nopostamble
\generate{
  \file{bibliograhy.bib}{\from{\jobname.dtx}{bib}}
}
\def\nameofplainTeX{plain}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX
  \endgroup\expandafter\bye\fi
\endgroup
%</system>
% \fi
%
% \iffalse
%<*driver|class>
\def\thisclass{anthosthesis}
\def\thisproduct{AnthosThesis}
%</driver|class>
%<*driver>
\ProvidesFile{\jobname.dtx}
%</driver>
%<class>\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
%<class>\ProvidesClass{\thisclass}
%<*class>
  [2012/02/06 v0.4
   A document class based on the ClassicThesis style]
%</class>
%<*driver>
\documentclass[fleqn]{ltxdoc}
\overfullrule=5pt
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage{graphicx,array,booktabs,multirow}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage[numbered]{hypdoc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage[style=authoryear]{biblatex}
\usepackage{calc}
\usepackage{numprint}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{relsize}
\usepackage[nomessages]{fp}
\usepackage[font=small]{caption}
\usepackage{metalogo}
\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\XeLaTeX{XeLaTeX}}
\hypersetup{pdfstartview=FitH}
\captionsetup[table]{skip=\medskipamount,position=top}
\newcommand\onecol{\multicolumn{1}{c}}
\newcommand{\pkg}[1]{\mbox{\sffamily#1}}
\newcommand{\cls}[1]{\mbox{\sffamily#1}}
\newcommand{\env}{\texttt}
\newcommand{\opt}[1]{`\texttt{#1}'}
\newcolumntype{P}{>{$}c<{\unit{pt}$}}
\makeatletter
\newcommand*{\DescribeOption}{\noindent\leavevmode\@bsphack
  \begingroup\MakePrivateLetters\Describe@Option}
\newcommand*{\Describe@Option}[1]{\endgroup
  \marginpar{\raggedleft\PrintDescribeEnv{#1}}%
 \SpecialOptionIndex{#1}\@esphack\ignorespaces}
\newcommand*{\SpecialOptionIndex}[1]{\@bsphack
  \index{#1\actualchar{\protect\ttfamily#1} (option)\encapchar usage}%
  \index{options:\levelchar#1\actualchar{\protect\ttfamily#1}
    \encapchar usage%
  }\@esphack}
\makeatother
\frenchspacing
\EnableCrossrefs
\CodelineIndex
\RecordChanges
\setcounter{IndexColumns}{2}
\bibliography{bibliograhy.bib}
\VerbatimFootnotes
\begin{document}
  \DocInput{\jobname.dtx}
  \printbibliography
\end{document}
%</driver>
% \fi
%
% \CheckSum{974}
%
% \changes{v0.3}{2011/12/07}{Prima versione pubblica (alpha)}
% \changes{v0.3a}{2012/01/02}{Prove su \cs{clubpenalty} e sul
% layout di pagina}
% \changes{v0.3b}{2012/02/02}{Modifiche varie}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Corretti alcuni problemi col
% maiuscoletto spaziato negli indici e nelle testatine; primo
% \emph{refactoring} sulla gestione degli indici}
% \changes{v0.3d}{2012/02/04}{Usati nomi autoesplicativi per i
% colori; collegamenti ipertestuali colorati con \pkg{hyperref}}
% \changes{v0.4}{2012/02/06}{Compatibile con \XeLaTeX,
% compilabile con \LuaTeX}
%
% \GetFileInfo{\jobname.dtx}
%
% \DoNotIndex{\`,\',\,,\@firstoftwo,\@gobble,\@gobbletwo, \ }
% \DoNotIndex{\@ifpackageloaded, \@namedef, \@secondoftwo, \@tempa}
% \DoNotIndex{\\, \addtolength, \addvspace, \apptocmd, \arabic}
% \DoNotIndex{\baselineskip, \begin, \bigskip, \centering}
% \DoNotIndex{\cftbeforepartskip, \cftpartindent, \cftpartnumwidth}
% \DoNotIndex{\cftpartfont \cftpartpresnum, \cftpartaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftpartaftersnumb, \cftpartleader, \cftpartdotsep}
% \DoNotIndex{\cftpartpagefont, \cftpartafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforechapskip, \cftchapindent, \cftchapnumwidth}
% \DoNotIndex{\cftchapfont, \cftchappresnum, \cftchapaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftchapaftersnumb, \cftchapleader, \cftchapdotsep}
% \DoNotIndex{\cftchappagefont, \cftchapafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforesecskip, \cftsecindent, \cftsecnumwidth}
% \DoNotIndex{\cftsecfont, \cftsecpresnum, \cftsecaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftsecaftersnumb, \cftsecleader, \cftsecdotsep}
% \DoNotIndex{\cftsecpagefont, \cftsecafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforesubsecskip, \cftsubsecindent, \cftsubsecnumwidth}
% \DoNotIndex{\cftsubsecfont, \cftsubsecpresnum, \cftsubsecaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftsubsecaftersnumb, \cftsubsecleader, \cftsubsecdotsep}
% \DoNotIndex{\cftsubsecpagefont, \cftsubsecafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforesubsubsecskip, \cftsubsubsecindent}
% \DoNotIndex{\cftsubsubsecnumwidth, \cftsubsubsecfont}
% \DoNotIndex{\cftsubsubsecpresnum, \cftsubsubsecaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftsubsubsecaftersnumb, \cftsubsubsecleader}
% \DoNotIndex{\cftsubsubsecdotsep, \cftsubsubsecpagefont, \cftsubsubsecafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforefigskip, \cftfigindent, \cftfignumwidth}
% \DoNotIndex{\cftfigfont, \cftfigpresnum, \cftfigaftersnum}
% \DoNotIndex{\cftfigaftersnumb, \cftfigleader, \cftfigdotsep}
% \DoNotIndex{\cftfigpagefont, \cftfigafterpnum, \cftbeforetabskip}
% \DoNotIndex{\cfttabindent, \cfttabnumwidth, \cfttabfont}
% \DoNotIndex{\cfttabpresnum, \cfttabaftersnum, \cfttabaftersnumb}
% \DoNotIndex{\cfttableader, \cfttabdotsep, \cfttabpagefont, \cfttabafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftbeforelistingsskip, \cftlistingsindent}
% \DoNotIndex{\cftlistingsnumwidth, \cftlistingsfont, \cftlistingspresnum}
% \DoNotIndex{\cftlistingsaftersnum, \cftlistingsaftersnumb, \cftlistingsleader}
% \DoNotIndex{\cftlistingsdotsep, \cftlistingspagefont, \cftlistingsafterpnum}
% \DoNotIndex{\cftparfillskip, \cftsetindents, \cftsetpnumwidth}
% \DoNotIndex{\chapter, \ClassError, \ClassInfoNoLine, \ClassWarningNoLine}
% \DoNotIndex{\clearscrheadings, \color, \csname, \CurrentOption}
% \DoNotIndex{\deactivateaddvspace, \DeclareOption, \DeclareRobustCommand}
% \DoNotIndex{\def, \definecolor, \documentclass, \else}
% \DoNotIndex{\emph, \end, \endcsname, \expandafter, \enspace}
% \DoNotIndex{\fi, \figurename, \hfil, \hspace, \ifx, \itshape, \kern}
% \DoNotIndex{\large, \let, \llap, \LoadClass, \lstlistingname}
% \DoNotIndex{\lstlistlistingname, \lstlistoflistings, \listoflistings}
% \DoNotIndex{\lstset, \MakeMarkcase, \MakeTextLowercase, \MakeTextUppercase}
% \DoNotIndex{\MessageBreak, \neecommand, \newfont, \newif, \newlength}
% \DoNotIndex{\normalfont, \normalsize, \paragraph, \parindent}
% \DoNotIndex{\part, \partname, \PassOptionsToClass, \PassOptionsToPackage}
% \DoNotIndex{\ProcessOptions, \protect, \quad}
% \DoNotIndex{\relax, \raggedleft, \raggedright, \renewcommand}
% \DoNotIndex{\rlap, \rohead, \roman, \scshape, \secdef, \section}
% \DoNotIndex{\setlength, \settowidth, \slshape, \small, \string}
% \DoNotIndex{\subsection, \subsubsection, \tablename, \textls}
% \DoNotIndex{\textsc, \textssc, \the, \thechapter, \thefigure}
% \DoNotIndex{\thefootnotemark, \thepage, \theparagraph, \thepart}
% \DoNotIndex{\thesection, \thesubsection, \thesubsubsection, \thetable}
% \DoNotIndex{\thispagestyle, \today, \usepackage, \vspace, \z@}
%
% \title{The \cls{\thisclass} document class\thanks{%
%    Versione~\fileversion\ del~\filedate.}}
% \author{Antonio Macrì}
% \date{\filedate}
% \maketitle
%
% \begin{abstract}
%  \thisproduct\ è una classe basata su ClassicThesis...
% \end{abstract}
%
% \tableofcontents
% \clearpage
%
%
% \section{Motivazioni}
%
%
% \section{Uso}
%
% \subsection{Opzioni}
% \DescribeOption{a5paper}
% \DescribeOption{b5paper}
% Specificano il formato di pagina su cui sarà composto il documento,
% ovvero \textsmaller{A}5 ($148\unit{mm}\times210\unit{mm}$) o
% \textsmaller{B}5 ($176\unit{mm}\times250\unit{mm}$). Il formato di
% pagina predefinito è l'\textsmaller{A}4 ($210\unit{mm}\times
% 297\unit{mm}$).
%
% \DescribeOption{dottedtoc}
% Allinea a destra i numeri di pagina negli indici, inserendo puntini
% come riempimento.
%
% \DescribeOption{drafting}
% Stampa in fondo a ogni pagina la data e l'ora in cui è stato
% composto il documento.
%
% \DescribeOption{eulerchapternumbers}
% Seleziona il font \AmS~Euler per i numeri di capitolo. Se non viene
% specificata questa opzione, si usa il Palatino.
%
% \DescribeOption{eulermath}
% Seleziona il font \AmS~Euler per la matematica. Non specificando
% questa opzione, si lasciano i font della famiglia del Palatino (in
% particolare, \pkg{mathpazo}).
%
% \DescribeOption{floatperchapter}
% La numerazione degli ambienti mobili (figure, tabelle, listati,
% \dots) tiene conto del numero di capitolo. Il comportamento
% predefinito è la numerazione continua.
%
% \DescribeOption{linedheaders}
% I titoli dei capitoli vengono delimitati da due linee orizzontali,
% col numero di capitolo spostato in alto (anziché nel margine).
%
% \DescribeOption{manychapters}
% Inserisce dello spazio aggiuntivo negli indici dopo i numeri dei
% capitoli e delle parti. Usarla per documenti con almeno dieci
% capitoli o con tre parti.
%
% \DescribeOption{minionpro}
% Seleziona il font Minion~Pro per il testo. La scelta predefinita
% è il Palatino.
%
% \DescribeOption{minionprospacing}
% Quando si usa \pkg{MinionPro} per i caratteri, indica di impostare
% la spaziatura del maiuscoletto mediante i comandi dello stesso
% pacchetto. In alternativa, si usano le funzionalità offerte da
% \pkg{microtype}.
%
% \DescribeOption{nochapters}
% Specificare questa opzione se si vuole redigere un elaborato (per
% esempio un articolo) che non preveda suddivisione in capitoli.
%
% \DescribeOption{parts}
% Specifica che s'intende sezionare il documento in parti.
%
% \DescribeOption{tocaligned}
% Tutte le voci degli indici sono allineate a sinistra (viene
% eliminato ogni rientro).
%
% \subsection{Comandi e ambienti}
%
%\DescribeMacro{\spacedlowsmallcaps}
% Mostra un testo in maiuscoletto spaziato minuscolo.
%
% \StopEventually{\PrintChanges\PrintIndex}
%
%
% \section{Implementazione}
% Dopo aver definito le macro |\thisclass| e |\thisproduct| (con i
% valori `\thisclass' e `\thisproduct') e aver dato le direttive
% |\NeedsTeXFormat| e |\ProvidesClass|, segue il codice per gestire le
% opzioni.
%
% \iffalse
%<*class>
% \fi
%
% \subsection{Opzioni}
% Dapprima, vengono dichiarati i condizionali che supportano le
% opzioni:
%    \begin{macrocode}
\newif\ifant@tocaligned
\newif\ifant@eulerchapternumbers
\newif\ifant@drafting
\newif\ifant@linedheaders
\newif\ifant@nochapters
\newif\ifant@eulermath
\newif\ifant@parts
\newif\ifant@minionpro
\newif\ifant@minionprospacing
\newif\ifant@avpaper
\newif\ifant@bvpaper
\newif\ifant@dottedtoc
\newif\ifant@manychapters
\newif\ifant@floatperchapter
%    \end{macrocode}
%
% La classe base viene scelta in funzione delle opzioni passate
% dall'utente. Non è perciò possibile conoscerla prima che sia stato
% espanso |\ProcessOptions|. D'altro canto, bisogna passare le opzioni
% di default alla classe base prima di |\ProcessOptions|, in
% modo che quelle eventualmente dichiarate dall'utente abbiano la
% precedenza su quelle predefinite. (Per le classi KOMA, le opzioni
% passate in pi\`u chiamate a |\PassOptionsToClass| sovrascrivono le
% omonime gi\`a passate con lo stesso comando; analogamente, quelle
% passate alla fine con |\LoadClass| sovrascrivono le precedenti.)
%\begin{macro}{\ant@setup@baseclass}
% Leggere le opzioni passate e configurare conseguentemente la classe
% base è compito della seguente macro:
%    \begin{macrocode}
\def\ant@setup@baseclass{
  \PassOptionsToPackage{headinclude,footinclude}{typearea}
  \ifant@nochapters
    \def\ant@baseclass{scrartcl}
    \PassOptionsToClass{10pt,twoside,abstract=true,
      cleardoublepage=empty,numbers=noenddot,
      BCOR5mm,captions=tableheading,fleqn}{scrartcl}
  \else
    \def\ant@baseclass{scrbook}
    \PassOptionsToClass{10pt,
      cleardoublepage=empty,numbers=noenddot,
      BCOR5mm,captions=tableheading,fleqn}{scrbook}
  \fi
  \PassOptionsToPackage{fleqn}{amsmath}
  \let\ant@setup@baseclass\relax}
%    \end{macrocode}
% Si può notare che l'opzione \opt{fleqn} viene passata sia alle
% classi, in modo che funzioni quando non \`e caricato \pkg{amsmath},
% sia \emph{esplicitamente} a quest'ultimo, che altrimenti non la
% vedrebbe.
%\end{macro}
%
% L'espansione di |\ant@setup@baseclass| deve essere differita fino al
% momento in cui è effettivamente necessaria, comunque dopo che sia
% stato letto il valore di \opt{nochapters}. Conviene allora
% dichiarare questa opzione per prima e usare la versione \emph{non}
% asteriscata di |\ProcessOptions| per elaborare tutte le opzioni
% nell'ordine in cui sono dichiarate (e non in quello d'uso).
%
%    \begin{macrocode}
\DeclareOption{nochapters}{\ant@nochapterstrue}
\DeclareOption{a5paper}{\ant@avpapertrue}
\DeclareOption{b5paper}{\ant@bvpapertrue}
\DeclareOption{parts}{\ant@partstrue}
\DeclareOption{tocaligned}{\ant@tocalignedtrue}
\DeclareOption{eulerchapternumbers}{\ant@eulerchapternumberstrue}
\DeclareOption{drafting}{\ant@draftingtrue}
\DeclareOption{linedheaders}{\ant@linedheaderstrue}
\DeclareOption{eulermath}{\ant@eulermathtrue}
\DeclareOption{minionpro}{\ant@minionprotrue}
\DeclareOption{minionprospacing}{\ant@minionprospacingtrue}
\DeclareOption{dottedtoc}{\ant@dottedtoctrue}
\DeclareOption{manychapters}{\ant@manychapterstrue}
\DeclareOption{floatperchapter}{\ant@floatperchaptertrue}
\DeclareOption*{
  \ant@setup@baseclass
  \PassOptionsToClass{\CurrentOption}{\ant@baseclass}
}
\ProcessOptions\relax
%    \end{macrocode}
% Infine viene impostata, se non è già avvenuto, la classe base.
%    \begin{macrocode}
\ant@setup@baseclass
%    \end{macrocode}
% Le opzioni \opt{a5paper} e \opt{b5paper} vanno passate
% esplicitamente, perché sono ``ingoiata'' dall'istruzione
% |\DeclareOption{a5paper}| e non vengono viste in automatico dalla
% classe base.
%    \begin{macrocode}
\ifant@avpaper
  \PassOptionsToClass{a5paper}{\ant@baseclass}
\fi
\ifant@bvpaper
  \PassOptionsToClass{b5paper}{\ant@baseclass}
\fi
%    \end{macrocode}
% È possibile a questo punto effettuare il caricamento della classe.
%    \begin{macrocode}
\LoadClass{\ant@baseclass}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Compatibilità con \XeLaTeX e \LuaTeX}
% Introduciamo un nuovo condizionale per determinare se il motore di
% composizione usato è uno tra |xetex| o |luatex|.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{ifxetex,ifluatex}
\newif\ifxetexorluatex
\ifxetex
  \xetexorluatextrue
\fi
\ifluatex
  \xetexorluatextrue
\fi
%    \end{macrocode}
%
% \paragraph{Nota bene.}
% Allo stato attuale, la classe è \emph{compatibile} con \XeTeX\ e
% \emph{compilabile} con \LuaTeX: non è pienamente \emph{compatibile}
% con \LuaTeX, che è ancora in fase beta (per esempio il maiuscoletto
% non può venire spaziato).

%
% \subsection{Controlli preliminari}
% Facciamo alcuni controlli sulle opzioni passate.
%    \begin{macrocode}
\ifant@minionprospacing
  \ifxetexorluatex
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
      Option "minionprospacing" is unused with xetex and luatex}
  \else
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
      Using option "minionprospacing".\MessageBreak
      This activates "minionpro" in general}
    \ant@minionprotrue
  \fi
\fi
\ifant@eulerchapternumbers
  \ifxetexorluatex
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
      Option "eulerchapternumbers" is unused with xetex and luatex}
  \fi
\fi
%    \end{macrocode}
% L'opzione \opt{nochapters} non può essere usata insieme a
% \opt{parts}, \opt{manychapters}, \opt{floatperchapter}. Disattiva
% inoltre \opt{linedheaders} e \opt{eulerchapternumbers}.
%    \begin{macrocode}
\ifant@nochapters
  \ifant@parts
    \ClassWarningNoLine{\thisclass}{%
      You cannot use "parts" at the same time\MessageBreak
      as "nochapters"}
  \fi
  \ifant@manychapters
    \ClassWarningNoLine{\thisclass}{%
      You cannot use "manychapters" at the same time\MessageBreak
      as "nochapters"}
  \fi
  \ifant@floatperchapter
    \ClassWarningNoLine{\thisclass}{%
      You cannot use "floatperchapter" at the same time\MessageBreak
      as "nochapters"}
  \fi
  \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
    Using option "nochapters" (probably for an\MessageBreak
    article). This turns off the options "linedheaders",\MessageBreak
    "eulerchapternumbers", "floatperchapter",\MessageBreak
    "manychapters", and "parts". Please be aware of that}
  \ant@linedheadersfalse
  \ant@eulerchapternumbersfalse
  \ant@partsfalse
  \ant@manychaptersfalse
  \ant@floatperchapterfalse
\fi
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Colori}
% Definiamo alcuni colori usando il pacchetto \pkg{xcolor}.
%    \begin{macrocode}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames}{xcolor}
\RequirePackage{xcolor}
\definecolor{halfgray}{gray}{0.55}
\definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
\definecolor{webbrown}{rgb}{.6,0,0}
%    \end{macrocode}
% I titoli delle parti (e anche i relativi numeri, nell'indice
% generale) sono visualizzati in colore bordeaux. Per i numeri di
% capitolo si usa il grigio semi transparente. Definiamo tre ulteriori
% colori che associamo ai diversi tipi di collegamento ipertestuale
% generati da \pkg{hyperref} (paragrafo~\ref{sec:hyperref}).
%    \begin{macrocode}
\colorlet{partcolor}{Maroon}
\colorlet{chapternumbercolor}{halfgray}
\colorlet{urlcolor}{webbrown}
\colorlet{linkcolor}{RoyalBlue}
\colorlet{citecolor}{webgreen}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Caratteri}
% Se il motore di composizione è |xetex| o |luatex|, è compito
% dell'utente selezionare i font. Il carattere principale del
% documento deve essere espressamente dichiarato con il comando
% |\setmainfont| di \pkg{fontspec}: questo passaggio è richiesto per
% poter spaziare il maiuscoletto con le funzionalità offerte da
% \pkg{fontspec} stesso. Anche il carattere per i numeri di capitolo
% va impostato esplicitamente.
%
%\begin{macro}{\setchapfont}
% Definisce il carattere usato per produrre i numeri di capitolo. La
% sintassi è uguale ai comandi di \pkg{fontspec}: |\setchapfont|^^A
% \oarg{font features}\marg{font name}.
% \changes{v0.4}{2012/02/06}{Macro creata}
%    \begin{macrocode}
\ifxetexorluatex
  \newcommand{\setchapfont}[2][]{%
    \def\ant@chapnumfont{%
      \fontspec[#1]{#2}\fontsize{70}{0}\selectfont}}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%
% Il codice seguente controlla che questi due requisiti sui font siano
% stati rispettati: in caso contrario, emette dei messaggi di errore
% mirati, per una più facile diagnosi.
%    \begin{macrocode}
  \def\ant@check@mainfont{
    \ifcsname zf@family@fontdef\f@family\endcsname\else
      \ClassError{\thisclass}{%
        Main font not selected}{%
        You must use the fontspec's command \string\setmainfont\space
        to set a valid font for text.}
    \fi}
  \def\ant@check@chapfont{
    \ifx\ant@chapnumfont\undefined
      \ClassError{\thisclass}{%
        Font for chapter numbers not selected}{%
        You must use \string\setchapfont\space to set a valid font for
        chapter numbers.}
    \fi}
  \AtBeginDocument{
    \ant@check@mainfont
    \ant@check@chapfont
  }
%    \end{macrocode}
%
% Con |xetex| e |luatex|, oltre a fornire il comando |\setchapfont|,
% ci limitiamo qui ad aumentare l'interlinea del 5\% se si usa il
% Palatino.
%    \begin{macrocode}
  \ifant@minionpro\else
    \linespread{1.05}
  \fi
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
\else
%    \end{macrocode}
%
% Le configurazioni seguenti vengono applicate se si sta compilando
% con |pdftex|.
%
% Di default si seleziona il carattere Palatino, con il maiuscoletto,
% i numeri in vecchio stile (``minuscoli'') e la solita interlinea
% aumentata. Se invece si è scelto il Minion come carattere principale
% ed è stata data l'opzione \opt{eulermath}, bisogna indicare al
% pacchetto \pkg{MinionPro} di non ridefinire i caratteri matematici,
% mediante l'opzione \opt{onlytext}. In ogni caso vengono selezionati
% i numeri \emph{oldstyle} per il testo e quelli \emph{lining} per la
% matematica.
%    \begin{macrocode}
  \ifant@minionpro
    \ifant@eulermath
      \PassOptionsToPackage{onlytext}{MinionPro}
    \fi
    \PassOptionsToPackage{opticals,mathlf}{MinionPro}
    \RequirePackage{MinionPro}
  \else
    \PassOptionsToPackage{osf,sc}{mathpazo}
    \RequirePackage{mathpazo}
    \linespread{1.05}
  \fi
%    \end{macrocode}
%
% I caratteri a spaziatura fissa sono quelli della famiglia Bera Mono.
%    \begin{macrocode}
  \PassOptionsToPackage{scaled=0.85}{beramono}
  \RequirePackage{beramono}
%    \end{macrocode}
%
% Se viene specificata l'opzione \opt{eulermath}, i simboli matematici
% sono composti con i font \AmS\ Euler. Il pacchetto \pkg{eulervm},
% per impostazione predefinita, lascia in ambiente matematico il punto,
% la virgola e le cifre numeriche del font usato per il testo.
% Con l'opzione \opt{euler-digits} predispone invece i glifi del font
% Euler.
%    \begin{macrocode}
  \ifant@eulermath
    \PassOptionsToPackage{euler-digits}{eulervm}
    \RequirePackage{eulervm}
  \fi
%    \end{macrocode}
%
% A seconda dell'opzione \opt{eulerchapternumbers}, il carattere per i
% numeri di capitolo è l'Euler Roman oppure il Palatino OSF.
%    \begin{macrocode}
  \ifant@eulerchapternumbers
    \def\ant@chapnumfont{%
      \usefont{U}{zeur}{b}{n}\fontsize{70}{0}\selectfont}
  \else
    \def\ant@chapnumfont{%
      \fontfamily{pplj}\fontsize{70}{0}\selectfont}
  \fi
%    \end{macrocode}
%
% Carichiamo infine il pacchetto \pkg{microtype}.
%    \begin{macrocode}
  \RequirePackage{microtype}
\fi
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Geometria di pagina}
% La geometria delle pagine è uno dei principali aspetti che vengono
% modificati rispetto a ClassicThesis.
%
% Il valore di partenza per determinare i corretti parametri del
% layout è la \emph{regola} di Bringhurst, secondo la quale ogni riga
% dovrebbe contenere un numero di caratteri pari a 66, inclusi i segni
% di punteggiatura e gli spazi. Calcolando la larghezza di un
% carattere come media aritmetica delle larghezze dei caratteri
% dell'intero alfabeto minuscolo, si ricava una valore che consente di
% ottenere una buona stima della lunghezza di riga ideale.
% La tabella~\ref{tab:calcoli-bringhurst} riporta i calcoli eseguiti
% per alcuni font con le tre diverse dimensioni del corpo.
%
% \begin{table}
% \makeatletter
% \FPset{\alphabetlen}{1}
% \FPset{\tempregister}{1}
% \def\alphabet{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}
% \def\setupfontcalc#1#2{\begingroup
%   \fontfamily{#1}\fontsize{#2pt}{\dimexpr1.2pt*#2pt\relax}\selectfont
%   \settowidth{\@tempdima}{\alphabet}^^A
%   \FPset{\alphabetlen}{\strip@pt\@tempdima}^^A
%   \xdef\alphabetlen{\alphabetlen}\endgroup}
% \newcommand\printszexpr[3][1]{^^A
%   \FPset{\tempregister}{\alphabetlen}^^A
%   \FPmul{\tempregister}{\tempregister}{#2}^^A
%   \FPdiv{\tempregister}{\tempregister}{#3}^^A
%   \FPround{\tempregister}{\tempregister}{#1}^^A
%   \FPprint{\tempregister}}
% \def\printfontrow#1#2{^^A
%   #2 &^^A
%   \setupfontcalc{#1}{#2}^^A
%   \printszexpr{1}{1}pt &
%   \printszexpr{25.4}{72.27}mm &
%   \printszexpr{66}{26}pt &
%   \printszexpr{0.913242}{1.023622}mm}
% \def\printfonttable#1#2{^^A
%   \midrule
%   \addlinespace
%   \multicolumn{5}{l}{\bfseries#2}\\
%   \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
%   \printfontrow{#1}{10}\\
%   \printfontrow{#1}{11}\\
%   \printfontrow{#1}{12}}
% \makeatother
% \centering\small
% \caption{}
% \label{tab:calcoli-bringhurst}
% \begin{tabular}{ccccc}
% \toprule
% \bfseries Corpo &
% \multicolumn{2}{c}{\bfseries Alfabeto minuscolo} &
% \multicolumn{2}{c}{\bfseries Riga di 66 caratteri}\\
% \printfonttable{pplj}{Palatino}\\
% \printfonttable{fxlj}{Libertine}\\
% \printfonttable{MinionPro}{Minion~Pro}\\
%^^APalatino
%^^A  Corpo  alfabeto minuscolo   riga di 66 caratteri 
%^^A   10    46.8mm  133.2pt      118.8mm  338pt
%^^A   11    51,6mm  146.8pt      131.0mm  372pt
%^^A   12    55.9mm  159.1pt      141.9mm  404pt
%^^ALibertine
%^^A   10    44.2mm  125.8pt      112.2mm  319pt
%^^A   11    48.5mm  138.1pt      123.1mm  350pt
%^^A   12    53.3mm  151.7pt      135.3mm  385pt
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{table}
%
% A differenza di ClassicThesis, i parametri sono determinati anche in
% funzione del corpo principale. Inoltre, viene fornito supporto al
% formato di carta \textsmaller{B}5.
%
% \begin{table}
% \centering\small
% \caption{}
% \label{tab:misure-pagina}
% \begin{tabular}{PPP>{$}c<{$}PP}
% \toprule
% \onecol{\multirow{2}*{\bfseries Corpo}} &
%  \multicolumn{3}{c}{\bfseries Gabbia interna} &
%  \multicolumn{2}{c}{\bfseries Note a margine}\\
% \onecol{} &
%  \onecol{\bfseries Larghezza} & \onecol{\bfseries Altezza} & \onecol{\bfseries Rapporto} &
%  \onecol{\bfseries Larghezza} & \onecol{\bfseries Distanza bordo}\\
% \midrule
% \addlinespace
% \multicolumn{5}{l}{\bfseries Palatino}\\
% \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
% 10 & 338 & 640 & 0{,}528 & 84\\
% 11 & 372 & 655 & 0{,}568 & 69\\
% 12 & 405 & 675 & 0{,}600 & 56\\
% \midrule
% \addlinespace
% \multicolumn{5}{l}{\bfseries Libertine}\\
% \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
% \midrule
% \addlinespace
% \multicolumn{5}{l}{\bfseries Minion~Pro}\\
% \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{table}
% 
% Il rapporto tra i margini è sempre $1/2$ (superiore/inferiore,
% interno/esterno). La distanza delle note a margine dal testo viene
% ridotta per l'\textsmaller{A}4, mentre la loro ampiezza è aumentata.
%
% \subsubsection{Altezza della gabbia}
% Per migliorare la distribuzione verticale del testo nella pagina, è
% bene che la gabbia sia dimensionata per contenere un numero intero
% di righe. Ciò riduce lo spazio che \TeX\ inserisce per
% ``stiracchiare'' i capoversi affinché occupino l'intera altezza
% della gabbia. Sfortunatamente, i calcoli non sono immediati.
%
% Per cominciare, va considerato che ciascuna riga è distanziata da
% quella precedente di una misura pari a |\baselineskip|. Ma,
% naturalmente, questo non vale per la prima riga di ogni pagina, alla
% quale invece si associa un'altezza convenzionale (|\topskip|) uguale
% al corpo in uso.
% La distanza tra due righe successive in font normale è data da
% |\normalbaselineskip|, che vale $12\unit{pt}$ per il corpo 10,
% $13{,}6\unit{pt}$ per il corpo 11 e $14{,}5\unit{pt}$ per il corpo
% 12.
%
% Un altro parametro da tenere in conto è l'avanzamento di riga
% alterato per il Palatino: |\linespread{1.05}|. Nel seguito,
% indicheremo questo fattore con $f$.
%
% Se chiamiamo $h$ il valore di |\topskip| e $z$ la distanza tra due
% righe successive nel font normale (|\normalbaselineskip|), allora
% l'altezza che vogliamo calcolare (e che poi assegneremo a
% |\textheight|) è:
% \[y = h + Nfz\]
% dove $N$ è un naturale che indicherà il numero di righe contenute
% nella gabbia.
%
% Tuttavia, usando le opzioni \opt{headinclude} e \opt{footinclude},
% bisogna passare al comando |\areaset| un valore che tenga conto
% anche di |\headheight|, |\headsep| e |\footskip|. Per il corpo
% normale di $10\unit{pt}$ la loro somma è di $75\unit{pt}$, mentre
% per i corpi $11\unit{pt}$ e $12\unit{pt}$ le somme valgono
% rispettivamente $83{,}95\unit{pt}$ e $89{,}50\unit{pt}$.
%
% In definitiva, la formula per calcolare l'altezza della gabbia diventa:
% \begin{align*}
% y &= h + Nfz + H_\textup{h} + H_\textup{s} + F_\textup{s}
% \end{align*}
% i cui valori, per i diversi corpi e caratteri, sono riportati nella
% tabella~\ref{tab:formule-altezza-gabbia}.
%
% \begin{table}
% \centering\small
% \caption{}
% \label{tab:formule-altezza-gabbia}
% \begin{tabular}{*{3}{>{$}c<{$}}}
% \toprule
% 10\unit{pt} & 11\unit{pt} & 12\unit{pt}\\
% \midrule
% \addlinespace
% \multicolumn{3}{l}{\bfseries Palatino}\\
% \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
% y = 10 + 12{,}6N + 75 &
% y = 11 + 14{,}28N + 83{,}95 &
% y = 12 + 15{,}225N + 89{,}50\\
% \midrule
% \addlinespace
% \multicolumn{3}{l}{\bfseries Altri caratteri}\\
% \addlinespace[0.2\defaultaddspace]^^A
% y = 10 + 12N + 75 &
% y = 11 + 13{,}6N + 83{,}95 &
% y = 12 + 14{,}5N + 89{,}50\\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{table}
%
% \subsubsection{Larghezza della gabbia}
% |\textwidth| dovrebbe esser multiplo della larghezza di un carattere tt?
%
% \subsubsection{Correggere i valori}
% A questo punto possiamo correggere l'altezza calcolata precedentemente.
% Per esempio, per $N=50$ si ha 
% \[y_{10} = 10 + 50\times 12{,}6 + 75 = 715.\]
%
%    \begin{macrocode}
\ifant@avpaper
  \ifant@minionpro
    % Minion gets some extra sizes
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{A5 paper, MinionPro}
    \areaset[current]{278pt}{556pt}
    \setlength{\marginparwidth}{5em}
    \setlength{\marginparsep}{1.25em}
  \else
    % Palatino or other
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{A5 paper, Palatino}
    \ifcase\@ptsize\relax
      \areaset[current]{288pt}{525pt}
      \setlength{\marginparwidth}{30pt}
    \or
      \areaset[current]{288pt}{540pt}
      \setlength{\marginparwidth}{30pt}
    \or
      \areaset[current]{288pt}{555pt}
      \setlength{\marginparwidth}{30pt}
    \fi
    \setlength{\marginparsep}{1.25em}
  \fi
\else
\ifant@bvpaper
  \ifant@minionpro
    % Minion gets some extra sizes
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{B5 paper, MinionPro}
    \areaset[current]{278pt}{556pt}
    \setlength{\marginparwidth}{5em}
    \setlength{\marginparsep}{1.25em}
  \else
    % Palatino or other
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{B5 paper, Palatino}
    \ifcase\@ptsize\relax
      \areaset[current]{284pt}{630pt}
      \setlength{\marginparwidth}{90pt}
    \or
      \areaset[current]{284pt}{630pt}
      \setlength{\marginparwidth}{55pt}
    \or
      \areaset[current]{284pt}{630pt}
      \setlength{\marginparwidth}{45pt}
    \fi
    \setlength{\marginparsep}{1.25em}
  \fi
\else
  % A4
  \ifant@minionpro
    % Minion gets some extra sizes
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{A4 paper, MinionPro}
    \areaset[current]{312pt}{684pt}% 609 + 33 + 42 head \the\footskip
    \setlength{\marginparwidth}{7.5em}
    \setlength{\marginparsep}{2em}
  \else
    % Palatino or other
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{A4 paper, Palatino}
    \ifcase\@ptsize\relax
      \areaset[current]{338pt}{715pt}
      \setlength{\marginparwidth}{104pt}
    \or
      \areaset[current]{372pt}{753pt}
      \setlength{\marginparwidth}{69pt}
    \or
      \areaset[current]{405pt}{740pt}
      \setlength{\marginparwidth}{56pt}
    \fi
    \setlength{\marginparsep}{1.5em}
  \fi
\fi\fi

% Here are some suggestions for the text widths and heights:
% Palatino   10pt: 288--312pt | 609--657pt
% Palatino   11pt: 312--336pt | 657--705pt
% Palatino   12pt: 360--384pt | 768pt
% Minion     10pt: 264--288pt | 561--609pt
% Minion     11pt: 288--312pt | 609--657pt
% Minion     12pt: 336pt      | 672pt
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Righe vedove e orfane}
% Diminuiamo la formazione di righe orfane (\emph{Schusterjungen})
% e di righe vedove (\emph{Hurenkinder}), impostando |\clubpenalty| e
% |\widowpenalty| a 3000. Poiché \LaTeX\ modifica |\clubpenalty| in
% varie occasioni, ripristinandone poi il valore tramite quello
% memorizzato in |\@clubpenalty|, è necessario impostare anche questo
% registro~\parencite[p.~37]{gregorio:appunti}. Assegnamo anche a
% |\displaywidowpenalty| lo stesso valore, per ridurre le interruzioni
% di pagina appena prima degli ambienti matematici.^^A (<- hyperref)
% \changes{v0.3a}{2012/01/01}{Uniformato alle altre lingue il valore
% di \cs{clubpenalty} con \pkg{babel} per l'italiano e il latino}^^A
% \changes{v0.3b}{2012/02/02}{Scelti \cs{clubpenalty} e
% \cs{widowpenalty} pari a 3000}
%    \begin{macrocode}
\clubpenalty=3000
\@clubpenalty=\clubpenalty
\widowpenalty=3000
\displaywidowpenalty=3000
%    \end{macrocode}
% Si noti che i file di definizione di \pkg{babel} per la lingua
% italiana e per il latino impostano i valori di |\clubpenalty| e
% |\widowpenalty| esattamente a 3000: dal nostro punto di vista nulla
% cambia.

%
% \subsection{Le note a margine}
% L'aspetto delle note a margine (mutuato da ClassicThesis) è ispirato
% al libro ``Concrete Mathematics'' di Graham, Knuth e Patashnik.
%
%\begin{macro}{\graffito}
% Dopo aver salvato il vecchio significato di |\marginpar|, definiamo
% il nuovo comando |\graffito|.
%    \begin{macrocode}
\let\oldmarginpar\marginpar
\def\graffito@setup{%
   \slshape\footnotesize
   \parindent=0pt \lineskip=0pt \lineskiplimit=0pt
   \tolerance=2000 \hyphenpenalty=300 \exhyphenpenalty=300
   \doublehyphendemerits=100000
   \finalhyphendemerits=\doublehyphendemerits}
\DeclareRobustCommand{\graffito}[1]{\oldmarginpar
  [\graffito@setup\raggedleft\hspace{0pt}{#1}]
  {\graffito@setup\raggedright\hspace{0pt}{#1}}}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
% Ridefiniamo |\marginpar| ma non lo rendiamo equivalente a |\graffito|.
% La definizione di |\graffito| con un solo argomento, obbligatorio,
% dà luogo a problemi di compatibilità con alcuni pacchetti, come per
% esempio \pkg{todonotes}. Se viene specificato l'argomento opzionale,
% bisogna invece usare il vecchio |\marginpar|.
%    \begin{macrocode}
\def\marginpar{%
  \@ifnextchar[\oldmarginpar\graffito}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Maiuscoletto spaziato}
%\begin{macro}{\spacedallcaps}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Definito con \cs{newcommand} invece di
% \cs{DeclareRobustCommand}}
%\begin{macro}{\spacedlowsmallcaps}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Definito con \cs{newcommand} invece di
% \cs{DeclareRobustCommand}}
%\begin{macro}{\unspaced}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Macro creata}
% Il maiuscoletto spaziato è uno tra gli elementi più caratteristici
% di questo stile: viene usato nei titoli di sezione, nell'indice e
% nelle testatine. Per definire le macro che lo implementano, facciamo
% uso dei comandi |\MakeTextLowercase| e |\MakeTextUppercase| forniti
% dal pacchetto \pkg{textcase}.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{textcase}
\ifxetexorluatex
  \newcommand*{\spacedallcaps}[1]{\bgroup
      \addfontfeature{LetterSpace=16}%
      \MakeTextUppercase{#1}%
    \egroup}
  \newcommand*{\spacedlowsmallcaps}[1]{\bgroup
      \addfontfeature{LetterSpace=8}%
      \scshape\MakeTextLowercase{#1}%
    \egroup}
  \newcommand*{\unspaced}[1]{%
    \bgroup\normalfont#1\egroup}
\else
  \ifant@minionprospacing
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
      Using MinionPro's textssc for character spacing}
    \newcommand*{\spacedallcaps}[1]{%
      \textssc{\MakeTextUppercase{#1}}}
    \newcommand*{\spacedlowsmallcaps}[1]{%
      \textssc{\MakeTextLowercase{#1}}}
    \newcommand*{\unspaced}[1]{%
      \bgroup\normalfont #1\egroup}
  \else
    \ClassInfoNoLine{\thisclass}{%
      Using pdftex/microtype for character spacing.\MessageBreak
      Make sure your pdftex is version 1.40 or higher}
    \microtypesetup{expansion=false}
    \newcommand*{\spacedallcaps}[1]{%
      \textls*[160]{\MakeTextUppercase{#1}}}
    \newcommand*{\spacedlowsmallcaps}[1]{%
      \textls*[80]{\scshape\MakeTextLowercase{#1}}}
    \newcommand*{\unspaced}[1]{%
      \bgroup\normalfont\textls*[0]{#1}\egroup}
  \fi
\fi
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%\end{macro}
%\end{macro}
%
% Possono essere seguiti diversi approcci per ottenere il maiuscoletto
% spaziato nell'indice, ciascuno con vantaggi e svantaggi. Il comando
% |\addchaptertocentry| (definito dalle classi KoMa) ha il pregio di
% essere semplice, ma lo svantaggio di non gestire la formattazione di
% voci aggiunte all'indice mediate una chiamata esplicita a
% |\addcontentsline| (per esempio per un capitolo non numerato): è
% infatti |\addchaptertocentry| che chiama |\addcontentsline| e non il
% contrario. 
% Non si può nemmeno ridefinire |l@chapter|, perché \pkg{hyperref}, se
% caricato, ridefinisce |\contentsline| passando a |l@chapter| il
% titolo del capitolo trasformato in link: |\MakeTextLowercase|
% invocato su di esso tenterebbe di espanderlo, generando errore. Per
% lo stesso motivo non si possono usare i comandi di \pkg{tocloft},
% che non fanno altro che ridefinire |\l@chapter|.
% Bisogna quindi ridefinire proprio |\contentsline|, in modo che
% |\MakeTextLowercase| stia all'interno del link e non viceversa.^^A
% \footnote{\url{http://groups.google.com/group/comp.text.tex/
% browse_thread/thread/7a22e64e266329c3/fa53e73877dc8984}}
%\begin{macro}{\ant@setup@tocsmallcaps}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Ridefinisce anche \cs{numberline}}
% È la macro |\ant@setup@tocsmallcaps| che si occupa di visualizzare i
% titoli di parti e capitoli in maiuscoletto spaziato nell'indice.
%    \begin{macrocode}
\def\ant@setup@tocsmallcaps{
%    \end{macrocode}
%\begin{macro}{\contentsline}
% Innanzitutto, ridefinisce |\contentsline|.
%    \begin{macrocode}
  \let\ant@old@contentsline\contentsline
  \def\contentsline##1##2{%
    \let\@tempa\@firstoftwo
    \expandafter\ifx\csname l@##1\endcsname\l@chapter\else
    \expandafter\ifx\csname l@##1\endcsname\l@part\else
      \let\@tempa\@secondoftwo
    \fi\fi
    \@tempa{%
      \ant@old@contentsline{##1}{\spacedlowsmallcaps{##2}}%
    }{%
      \ant@old@contentsline{##1}{##2}%
    }}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%\begin{macro}{\numberline}
% Il secondo argomento di |\contentsline| è composto non solo dal
% titolo della sezione (capitolo o parte), ma anche dal relativo
% numero. È bene evitare di introdurre spaziatura spuria nella
% numerazione (che sia in cifre arabe o numeri romani).
% Perciò bisogna passare a \pkg{titlesec} l'opzione \opt{newparttoc}
% (si veda il paragrafo successivo) e ridefinire |\numberline|
% affinché annulli tale spaziatura.
%    \begin{macrocode}
  \let\ant@old@numberline\numberline
  \renewcommand*\numberline[1]{%
    \unspaced{\ant@old@numberline{##1}}}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%    \begin{macrocode}
}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%
% Affinché tutto funzioni, l'eventuale caricamento di \pkg{hyperref}
% deve avvenire prima che |\ant@setup@tocsmallcaps| venga espansa.
% Aggiungiamo quindi questa macro appena prima del documento, in modo
% che, se tutto viene fatto a dovere, \pkg{hyperref} è stato già
% caricato. Se per qualche (strano) motivo non è così, (per esempio
% perché viene caricato all'interno di un |\AtBeginDocument|), allora
% mostriamo un apposito messaggio di errore.
%    \begin{macrocode}
\AtBeginDocument{
  \ant@setup@tocsmallcaps
  \BeforePackage{hyperref}{
    \ClassError{\thisclass}{%
      Package hyperref loaded too late}{%
      The hyperref package was loaded after some configurations
      made by\MessageBreak \thisclass.cls. This may be the case
      if you loaded it inside\MessageBreak \string\AtBeginDocument.
      You should load hyperref explicitly in the preamble.}
  }
}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Formattazione dei titoli di sezione}
% Per formattare i titoli di sezione ci affidiamo a \pkg{titlesec}.
% Parti e capitoli vengono stampati in maiuscolo spaziato, mentre i
% paragrafi di primo livello (\cs{section}) in maiuscoletto spaziato.
%    \begin{macrocode}
\PassOptionsToPackage{newparttoc}{titlesec}
\RequirePackage{titlesec}
\ifant@parts
  \titleformat{\part}[display]
    {\normalfont\centering\large}
    {\thispagestyle{empty}\partname~\MakeTextUppercase{\thepart}}
    {1em}{\color{partcolor}\spacedallcaps}
\fi
%    \end{macrocode}
% Sono forniti due stili di capitolo: la formattazione predefinita è
% ispirata a Bringhurst; con l'opzione \opt{linedheaders} invece viene
% tracciata una linea sopra e una sotto il titolo e il numero viene
% posto in alto a destra nella gabbia, anziché nel margine.
%    \begin{macrocode}
\ifant@linedheaders
  \titleformat{\chapter}[display]
    {\relax}
    {\raggedleft
     {\color{chapternumbercolor}\ant@chapnumfont\thechapter} \\ }
    {0pt}
    {\titlerule\vspace*{.9\baselineskip}\raggedright\spacedallcaps}
    [\normalsize\vspace*{.8\baselineskip}\titlerule]
\else
  \titleformat{\chapter}[display]
    {\relax}{\mbox{}\oldmarginpar{\vspace*{-3\baselineskip}\color
    {chapternumbercolor}\ant@chapnumfont\thechapter}}{0pt}
    {\raggedright\spacedallcaps}
    [\normalsize\vspace*{.8\baselineskip}\titlerule]
\fi
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
\titleformat{\section}
  {\relax}{\textsc{\MakeTextLowercase{\thesection}}}{1em}
  {\spacedlowsmallcaps}
\titleformat{\subsection}
  {\relax}{\textsc{\MakeTextLowercase{\thesubsection}}}{1em}
  {\normalsize\itshape}
\titleformat{\subsubsection}
  {\relax}{\textsc{\MakeTextLowercase{\thesubsubsection}}}{1em}
  {\normalsize\itshape}
\titleformat{\paragraph}[runin]
  {\normalfont\normalsize}{\theparagraph}{0pt}{\spacedlowsmallcaps}
%    \end{macrocode}
%
% I comandi seguenti determinano la spaziatura attorno ai titoli.
%    \begin{macrocode}
\ifant@nochapters\relax\else
  \titlespacing*{\chapter}{0pt}{1\baselineskip}{1.2\baselineskip}
\fi
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.25\baselineskip}{1\baselineskip}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1.25\baselineskip}{1\baselineskip}
\titlespacing*{\paragraph}{0pt}{1\baselineskip}{1\baselineskip}
%    \end{macrocode}
%
% Per finire, facciamo sì che anche le etichette dell'ambiente
% |description| vengano rese in maiuscoletto spaziato.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand{\descriptionlabel}[1]{%
  \hspace*{\labelsep}\spacedlowsmallcaps{#1}}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Formattazione delle voci negli indici*}
% La formattazione delle voci negli indici avviene usando il pacchetto
% \pkg{tocloft}. Siccome la formattazione dei titoli è fatta mediante
% i comandi di \pkg{titlesec}, è necessario passare a \pkg{tocloft}
% l'opzione \opt{titles}.
%    \begin{macrocode}
\PassOptionsToPackage{titles}{tocloft}
\RequirePackage{tocloft}
%    \end{macrocode}
% avoid page numbers being right-aligned in fixed-size box
%    \begin{macrocode}
\newlength{\newnumberwidth}
\settowidth{\newnumberwidth}{999}% yields overfull hbox warnings for pages>999
\cftsetpnumwidth{\newnumberwidth}
%    \end{macrocode}
% have the bib neatly positioned after the rest
%    \begin{macrocode}
\newlength{\beforebibskip}
\setlength{\beforebibskip}{0em}
%    \end{macrocode}
% space for more than nine chapters
%    \begin{macrocode}
\newlength{\newchnumberwidth}
\settowidth{\newchnumberwidth}{.} % <--- tweak here if more space required
\ifant@manychapters
  \addtolength{\cftchapnumwidth}{\newchnumberwidth}
  \addtolength{\cftsecnumwidth}{\newchnumberwidth}
  \addtolength{\cftsecindent}{\newchnumberwidth}
  \addtolength{\cftsubsecnumwidth}{\newchnumberwidth}
  \addtolength{\cftsubsecindent}{2\newchnumberwidth}
  \addtolength{\cftsubsubsecnumwidth}{\newchnumberwidth}
\fi
%    \end{macrocode}
% Tipico dello stile è (negli indici) il posizionamento dei numeri di
% pagina accanto ai titoli (anche se questo comportamento può essere
% cambiato con l'opzione \opt{dottedtoc}).
%    \begin{macrocode}
% parts
\ifant@parts
  \renewcommand{\thepart}{\roman{part}}
  \setlength{\cftpartnumwidth}{\cftchapnumwidth}
  \renewcommand{\cftpartpresnum}{\scshape}% \MakeTextLowercase
  %\renewcommand{\cftpartaftersnum}{\cftchapaftersnum}
  %\renewcommand{\cftpartaftersnumb}{\quad}
  \renewcommand{\cftpartfont}{\color{partcolor}\normalfont}
  \renewcommand{\cftpartpagefont}{\normalfont}
  \ifant@dottedtoc\relax\else
    \renewcommand{\cftpartleader}{\hspace{1.5em}}
    \renewcommand{\cftpartafterpnum}{\cftparfillskip}
  \fi
  \setlength{\cftbeforepartskip}{1em}
  \setlength{\cftbeforechapskip}{0.1em}
  \setlength{\beforebibskip}{\cftbeforepartskip}
\fi
% chapters
\ifant@nochapters\relax\else
  \renewcommand{\cftchappresnum}{\scshape\MakeTextLowercase}
  \renewcommand{\cftchapfont}{\normalfont}
  \renewcommand{\cftchappagefont}{\normalfont}
  \ifant@dottedtoc\relax\else
    \renewcommand{\cftchapleader}{\hspace{1.5em}}
    \renewcommand{\cftchapafterpnum}{\cftparfillskip}
  \fi
  %\setlength{\cftbeforechapskip}{0.1em}
\fi
% sections
\ifant@nochapters
  \setlength{\cftbeforesecskip}{.1em}
  \setlength{\beforebibskip}{1em}
\fi
\renewcommand{\cftsecpresnum}{\scshape\MakeTextLowercase}
\renewcommand{\cftsecfont}{\normalfont}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\normalfont}
\ifant@dottedtoc\relax\else
  \renewcommand{\cftsecleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftsecafterpnum}{\cftparfillskip}
\fi
\ifant@tocaligned
  \setlength{\cftsecindent}{\z@}
\fi
% subsections
\renewcommand{\cftsubsecpresnum}{\scshape\MakeTextLowercase}
\renewcommand{\cftsubsecfont}{\normalfont}
\ifant@dottedtoc\relax\else
  \renewcommand{\cftsubsecleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftsubsecafterpnum}{\cftparfillskip}
\fi
\ifant@tocaligned
  \setlength{\cftsubsecindent}{\z@}
\fi
% subsubsections
\renewcommand{\cftsubsubsecpresnum}{\scshape\MakeTextLowercase}
\renewcommand{\cftsubsubsecfont}{\normalfont}
\ifant@dottedtoc\relax\else
  \renewcommand{\cftsubsubsecleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftsubsubsecafterpnum}{\cftparfillskip}
\fi
\ifant@tocaligned
  \setlength{\cftsubsubsecindent}{\z@}
\fi
%    \end{macrocode}
%
% Per gli elenchi delle figure, delle tabelle e di altri oggetti
% analoghi, dichiariamo la dimensione \cs{cftindents} per definire
% il rientro della didascalia. La impostiamo inizialmente alla
% larghezza del termine inglese ``Figure'', sommata allo spazio
% occupato da due cifre numeriche e a un certo margine di
% $2.5\unit{em}$.^^A
% \footnote{Si noti che \cs{figurename} è espanso subito (da
% \cs{settowidth}), ancora prima che venga caricato \pkg{babel}, e
% dunque il suo contenuto è quello predefinito, l'inglese ``Figure''
% appunto.}
%    \begin{macrocode}
\newlength{\cftindents}
\settowidth{\cftindents}{\figurename~99}
\addtolength{\cftindents}{2.5em}
%    \end{macrocode}
%
%\begin{macro}{\setuplistof}
% \changes{v0.3c}{2012/02/03}{Macro creata}
% Il comando |\setuplistof| imposta la formattazione per un elenco di
% oggetti mobili. Va usato nella forma \cs{setuplistof}\marg{loft}^^A
% \marg{name}, dove \meta{loft} è \opt{fig}, \opt{tab} oppure il nome
% di un elenco definito dall'utente (mediante |\newlistof|); \meta
% {name} invece è generalmente |\figurename|, |\tablename|, o un'altra
% macro analoga, contenente l'intestazione della didascalia.
%    \begin{macrocode}
\newcommand\ant@nameredef[1]{%
  \expandafter\renewcommand\expandafter*\csname#1\endcsname}
\newcommand\setuplistof[2]{%
  \ant@nameredef{cft#1font}{\normalfont}
  \ant@nameredef{cft#1presnum}{#2~}
  \ant@nameredef{cft#1pagefont}{\normalfont}
  \ifant@dottedtoc\relax\else
    \ant@nameredef{cft#1leader}{\hspace{1.5em}}
    \ant@nameredef{cft#1afterpnum}{\cftparfillskip}
  \fi
  \setlength{\@nameuse{cft#1indent}}{\z@}
  \setlength{\@nameuse{cft#1numwidth}}{\cftindents}
}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
%
% Formattiamo dunque gli elenchi delle figure e delle tabelle.
%    \begin{macrocode}
\setuplistof{fig}{\figurename}
\setuplistof{tab}{\tablename}
%    \end{macrocode}
%
% All'inizio dell'indice generale viene inserito uno spazio aggiuntivo
% se si usano parti o capitoli.
%    \begin{macrocode}
\ifant@parts
  \AfterTOCHead[toc]{\vspace*{-\cftbeforepartskip}}
\else\ifant@nochapters\relax\else
  \AfterTOCHead[toc]{\vspace*{-\cftbeforechapskip}}
\fi\fi
%    \end{macrocode}
%
%\begin{macro}{\ant@setup@listings}
% La macro |\ant@setup@listings| si occupa di formattare le voci
% nell'elenco dei codici generato da \pkg{listings}.
%    \begin{macrocode}
\def\ant@setup@listings{
  \newlistof{listings}{lol}{\lstlistlistingname}
  \setuplistof{listings}{\lstlistingname}
  \let\l@lstlisting\l@listings
  \let\lstlistoflistings\listoflistings
}
%    \end{macrocode}
%\end{macro}
% Queste impostazioni non vengono applicate immediatamente, bensì
% posticipate a dopo il caricamento effettivo del pacchetto: solo se e
% quando sarà caricato \pkg{listings}, verrà configurato a tutti gli
% effetti. All'utente è lasciata la scelta se usarlo o meno.
%    \begin{macrocode}
\AfterPackage*{listings}
  {\ant@setup@listings}
%    \end{macrocode}
%
% Negli elenchi delle figure e delle tabelle, viene rimosso lo spazio
% verticale tra le voci appartenenti a capitoli diversi. Per l'elenco
% dei codici bisogna preliminarmente controllare se è stato caricato o
% meno il pacchetto \pkg{listings}.
%    \begin{macrocode}
\DeclareRobustCommand*{\deactivateaddvspace}{\let\addvspace\@gobble}
\AtBeginDocument{
  \addtocontents{lof}{\deactivateaddvspace}
  \addtocontents{lot}{\deactivateaddvspace}
  \@ifpackageloaded{listings}{
    \addtocontents{lol}{\deactivateaddvspace}}{}
  \BeforePackage{listings}{
    \ClassError{\thisclass}{%
      Package listings loaded too late}{%
      The listings package was loaded after \thisclass\ could
      configure \MessageBreak it. This may be the case if you loaded
      it inside \string\AtBeginDocument.\MessageBreak You should load
      listings explicitly in the preamble or you can use\MessageBreak
      etoolbox's command \string\AtEndPreamble\space instead.}
  }
}
%    \end{macrocode}
% Se \pkg{listings} viene caricato in un momento successivo all'^^A
% espansione di queste macro, la spaziatura risulterà errata: allora
% sarà bene visualizzare un messaggio di errore. Se l'utente ne ha la
% necessità, può usare |\AtEndPreamble| (fornito da \pkg{etoolbox})
% anziché |\AtBeginDocument|.
%
% \subsubsection{Sottofigure e sottotabelle}
% La classe \texttt{\thisclass} non aggiunge le didascalie di
% sottofigure e sottotabelle ai rispettivi indici. Risulterebbe
% alterata l'eleganza e la linearità degli elenchi.
%
% Nella documentazione di \pkg{tocloft} si afferma che l'opzione
% \opt{subfigure} deve essergli passata solo ed esclusivamente se
% usato in concomitanza con il pacchetto \pkg{subfig} (o
% \pkg{subfigure}).^^A
% \footnote{This option is required if, and only if, the \pkg{tocloft}
% and \pkg{subfigure} packages are being used together. The two
% packages can be specified in any order.}
% In realtà, l'opzione \opt{subfig} non è qui \emph{mai} passata a
% \pkg{tocloft}, ma ciò non crea problemi anche qualora venga caricato
% (\emph{successivamente}) \pkg{subfig}.
%
% Di conseguenza, i comandi del tipo |\cftsubfig...| e |\cftsubtab...|
% non sono mai usati. Non vengono anzi nemmeno definiti e perciò un
% tentativo di ridefinirli produce un errore.

%
% \subsection{Testatine di pagina}
% Per generare le testatine e i piedini si usa il pacchetto
% \pkg{scrpage2}, distribuito come parte del \emph{bundle} KOMA-Script.
%    \begin{macrocode}
\PassOptionsToPackage{automark}{scrpage2}
\RequirePackage{scrpage2}
\clearscrheadings
\setheadsepline{0pt}
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern2em}%
  \spacedlowsmallcaps{\headmark}\hfil}}
\rohead{\mbox{\hfil{\spacedlowsmallcaps{\headmark}}%
  \rlap{\small\kern2em\thepage}}}
\renewcommand{\headfont}{\small}
%    \end{macrocode}
% È qui che si specifica la formattazione in maiuscoletto spaziato
% per ogni testatina (la macro |\headmark| ne contiene il testo).
%
% Le classi standard e quelle KoMa non generano alcuna testatina per
% i capitoli non numerati. Per la classe \cls{\thisclass} si è scelto
% di modificare questo comportamento, spesso percepito come una
% lacuna.
%
% Nelle classi KoMa, il comando |\chaptermarkformat| è usato per
% produrre il numero di capitolo da inserire nelle testatine, che qui
% è invece soppresso. Analogamente si comporta |\sectionmarkformat|
% per i paragrafi. Mentre il numero di capitolo non è mai visualizzato
% nelle testatine, per i paragrafi va generato, ma solo per quelli
% numerati.
%
% A questo scopo si introduce il comando |\@sectionmarkformat|, a cui
% viene espanso |\sectionmarkformat| per i paragrafi numerati. Al
% contrario, esso non fa nulla per i paragrafi non numerati.
%    \begin{macrocode}
\ifant@nochapters\relax\else
  \renewcommand{\chaptermarkformat}{}
\fi
\newcommand{\@sectionmarkformat}{%
  \thesection\enspace}
%    \end{macrocode}
%
% Questi obiettivi vengono raggiunti ridefinendo in maniera opportuna
% i comandi di sezionamento, in particolare per capitoli e paragrafi
% di primo livello.
%    \begin{macrocode}
\ifant@nochapters\relax\else
  \let\ant@oldchapter=\chapter
  \renewcommand*\chapter{\secdef{\ant@@chapter}{\ant@@schapter}}
  \def\ant@@chapter{%
    \ant@oldchapter}
  \def\ant@@schapter#1{%
    \ant@oldchapter*{#1}%
    \chaptermark{#1}}
\fi
\let\ant@oldsection=\section
\renewcommand*\section{\secdef{\ant@@section}{\ant@@ssection}}
\def\ant@@section{%
  \let\sectionmarkformat\@sectionmarkformat
  \ant@oldsection}
\def\ant@@ssection#1{%
  \ant@oldsection*{#1}%
  \let\sectionmarkformat\relax
  \sectionmark{#1}}
%    \end{macrocode}
%
% Infine, si attiva esplicitamente lo stile di pagina |scrheadings|.
% Lo stile |plain| verrà sostituito in automatico da |scrplain|.
%    \begin{macrocode}
\pagestyle{scrheadings}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Impostazioni per \pkg{hyperref}}
% \label{sec:hyperref}
% L'opzione \opt{bookmarksnumbered} di \pkg{hyperref} è inattiva per
% default. Si può scegliere di attivarla, ma anche in questo caso
% rimuoviamo i numeri di parte dai segnalibri del \textsmaller{PDF}.
% Assegniamo a |\thepart| il valore di |\ignorespaces| (invece del
% semplice |\relax|) per eliminare anche gli spazi tra il numero e il
% titolo.
%    \begin{macrocode}
\def\ant@setup@hyperref{
  \pdfstringdefDisableCommands{%
    \let\thepart\ignorespaces}
}
\AfterPackage*{hyperref}{
  \ant@setup@hyperref}
%    \end{macrocode}
% Queste impostazioni vengono applicate appena dopo il caricamento di
% \pkg{hyperref}.
%
% Invece, attendiamo la fine del preambolo per impostare i colori dei
% collegamenti ipertestuali, naturalmente dopo aver controllato che il
% caricamento sia avvenuto.
%    \begin{macrocode}
\AtBeginDocument{
  \@ifpackageloaded{hyperref}{
    \hypersetup{urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,citecolor=citecolor}
  }{}
}
%    \end{macrocode}
% Per attivarli è necessario dare esplicitamente a \pkg{hyperref}
% l'opzione \opt{colorlinks}. Viceversa, l'opzione \opt{hidelinks}
% ne annulla gli effetti.

%
% \subsection{Note a piè di pagina*}
%    \begin{macrocode}
\deffootnote{0em}{0em}{\thefootnotemark\hspace*{.5em}}
%\setfnsymbol{bringhurst}   % use symbols recommended by Bringhurst?
%\setlength{\footnotemargin}{-1em}
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Bozze*}
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{scrtime} % time access
\newcommand{\finalVersionString}{}
\ifant@drafting
  \PassOptionsToPackage{draft}{prelim2e}
  \RequirePackage{prelim2e}
  \renewcommand{\PrelimWords}{\relax}
  \renewcommand{\PrelimText}{\footnotesize[\,\today\ at \thistime\,]}
\else
  \renewcommand{\finalVersionString}{%
    \emph{Final Version} as of \today\ at \thistime.}
\fi
%    \end{macrocode}

%
% \subsection{Numerazione degli ambienti mobili*}
%    \begin{macrocode}
\ifant@floatperchapter\else
  \AfterPackage*{listings}{
    % numberbychapter works in listings>=1.4
    \lstset{numberbychapter=false}
  }
  \ifant@nochapters\relax\else
    \RequirePackage{remreset}
    \@removefromreset{table}{chapter}
    \@removefromreset{figure}{chapter}
  \fi
  \renewcommand{\thetable}{\arabic{table}}
  \renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}
\fi
%    \end{macrocode}
% \iffalse
%</class>
%<*bib>
@book{gregorio:appunti,
  title = {Appunti di programmazione in \TeX\ e \LaTeX},
  author = {Gregorio, Enrico},
  year = 2009,
  edition = 2
}  
%</bib>
% \fi
%\Finale
